\chapter{Ringraziamenti}
\label{ch:ringr}

In questi quattro anni trascorsi sono state molte le persone che hanno influito su di me e che mi hanno aiutato. Sono certo che molte di loro neanche ne sono consapevoli, ma io le ricorderò nel mio cuore.

Devo ringraziare il mio relatore il Prof. Emanuele Panizzi, che mi ha permesso di partecipare a un lavoro innovativo e stimolante, in cui mi sono messo in gioco e ho espresso le mie qualità sotto la sua guida. Non posso non ringraziare il dottorando Enrico Bassetti, per tutte le volte che mi ha aiutato nel proseguire il lavoro e per le interminabili discussioni sul mondo dell'informatica dai risvolti mai banali.
 
L'ultimo anno e mezzo è stato un periodo difficile, per cui devo ringraziare tutti coloro che mi sono stati accanto, sia fisicamente sia a distanza, senza di loro non avrei retto. Tra tutti devo porre l'attenzione sui miei genitori, che sono stati fondamentali sostenendomi in tutti i modi possibili.

Sono soddisfatto del risultato raggiunto dopo quattro anni di fatiche, tuttavia lo vedo come un punto di partenza che di arrivo, verso qualcosa di molto più grande e di mio che posso costruire e modellare seguendo i miei sogni.

